---
categories: []
metadata:
  event_site:
  - event_site_url: https://www.defectivebydesign.org/dayagainstdrm
    event_site_title: ''
    event_site_attributes: a:0:{}
  event_start:
  - event_start_value: 2017-07-08 23:00:00.000000000 +01:00
    event_start_value2: 2017-07-08 23:00:00.000000000 +01:00
  slide:
  - slide_value: 0
  node_id: 503
layout: evento
title: "#DayagainstDRM - Dia Internacional contra o DRM 2017"
created: 1497474040
date: 2017-06-14
---
<div><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z"><img src="https://ansol.org/sites/ansol.org/files/CadeadoByPaulaSimoes.jpg" alt="Fotografia por Paula Simoes Creative Commons BY" title="Fotografia por Paula Simoes Creative Commons BY" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" height="450" width="800"></span></div><div id="magicdomid10"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">DRM, Gestão de Restrições Digitais (Digital Restrictions Management) são mecanismos que os fabricantes põem nos produtos e serviços para restringir certas utilizações pelos consumidores. Não conseguir fazer uma cópia de um DVD; não conseguir ler um livro digital em qualquer leitor; não conseguir extrair um excerto de um livro digital ou filme para usar nas aulas; não conseguir imprimir usando tinteiros de outras marcas; ser obrigado a estar online quando se quer jogar um jogo</span><span class="author-a-z76zloz65zrz70z3z82zgz78zwk1z84z5z73z">,</span> <span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">tudo isto </span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">são exemplos de como o DRM nos afecta no dia a dia.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid12"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">Estes mecanismos impedem </span><span class="author-a-q5rz68zz85zvz81zz82z9z71ziz69zz74zmz68zz83z">frequentemente </span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">utilizações que seriam legais, </span><span class="author-a-q5rz68zz85zvz81zz82z9z71ziz69zz74zmz68zz83z">e muito </span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">comuns</span><span class="author-a-q5rz68zz85zvz81zz82z9z71ziz69zz74zmz68zz83z">,</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z"> de obras, ferramentas e dispositivos. Na prática, os cidadãos encontram-se assim privados de muitos dos seus direitos</span><span class="author-a-z76zloz65zrz70z3z82zgz78zwk1z84z5z73z">,</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z"> a não ser que contornem o DRM.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid14"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">Nos últimos 13 anos, o acto de contornar o DRM era crime em Portugal, punível com até dois anos de prisão. No dia de 4 de </span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">J</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">unho deste ano <a href="http://ensinolivre.pt/?p=797" target="_blank" rel="noopener">entrou finalmente em vigor uma alteração à lei que permite aos consumidores neutralizar o DRM para fins legais</a></span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">. Foi um passo importante para devolver aos cidadãos os seus direitos, que está a ser observado com interesse por outros países.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid16"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">Apesar de, em Portugal, agora ser possível contornar o DRM nestas situações, o seu impacto é limitado pelo facto de na maioria de outros países continuar a ser pro</span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">ibido</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">, incluindo todos os outros </span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">E</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">stados</span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">-M</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">embro</span><span class="author-a-z67zklz79zraz71zz86zcz86zz73z3z78zz65zc2">s</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z"> da União Europeia. Além disso, está planeada uma expansão da utilização e da protecção legal ao DRM.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid18"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">No final do ano passado, a Comissão Europeia propôs uma alteração à </span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">D</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">ire</span><span class="author-a-jm2z88z9lwhz67zz76zz70zx5az84z9">c</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">tiva da </span><span class="author-a-z70z1jz74z4az90zz69zbjcpc1z68zi">S</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">ociedade da </span><span class="author-a-z70z1jz74z4az90zz69zbjcpc1z68zi">I</span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">nformação que está a ser discutida pelo Parlamento Europeu. Vários deputados europeus submeteram emendas que permitiriam aos cidadãos neutralizar o DRM para fins legais, à semelhança do que foi feito em Portugal.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid20"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">AEL, D3 e FSF, entre outras organizações, juntam-se hoje a nós e milhares de cidadãos, para espalhar a mensagem: “Não ao DRM”. Para além de marcar este dia, há muito a fazer para garantir os direitos dos cidadãos. Por exemplo, é <a href="http://www.europarl.europa.eu/meps/en/search.html?country=PT" target="_blank" rel="noopener">importante contactarmos os nossos representantes no Parlamento Europeu</a></span><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">&nbsp;para que eles votem a favor das emendas que melhoram a situação legal.</span></div><div>&nbsp;</div><div id="magicdomid22"><span class="author-a-cz84zoz81znz87zz70zz70zo2ipkz83znz66z">Queres começar já a ajudar o movimento contra o DRM? Partilha este artigo!</span></div><div><hr></div><p><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">ANSOL – Associação Nacional para o Software Livre [</span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs url"><a href="https://ansol.org/">https://ansol.org</a></span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">]</span></p><p><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">AEL – Associação Ensino Livre [</span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs url"><a href="http://ensinolivre.pt/">http://ensinolivre.pt</a></span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">]</span></p><div><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">Associação <span class="__postbox-detected-content __postbox-detected-date">D3</span> – Defesa dos Direitos Digitais [</span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs url"><a href="https://direitosdigitais.pt/">https://direitosdigitais.pt/</a></span><span class="author-a-6datrz76zz83ze4z67zo1z68z2z90zs">]</span></div><div>&nbsp;</div><div>Defective By Design – &nbsp;[<a href="http://dayagainstdrm.org" target="_blank" rel="noopener">http://dayagainstdrm.org</a>]</div>
